# Lista 4 ~ Processos Estocasticos

## Questão 01
Sejam X e Y variáveis aleatórias independentes, com distribuições de Poisson
de parâmetros α e β. Mostre que a variável X + Y tem uma distribuição de
Poisson de parâmetro α + β.

___

(Método 1) Tenho dúvidas sobre esse método, mas, seja
$$ X \sim Poisson(\alpha)  \hspace{5em} Y \sim Poisson(\beta)$$
Seja 
$$ Z(t) = X(t) + Y(t) $$

$$ E[Z(t)] = E[X(t) + Y(t)]$$

Dado X e Y independentes, vale
$$ E[Z(t)] = E[X(t) + Y(t)] = E[X(t)] + E[Y(t)]$$
$$ E[Z(t)] = \mu t = E[X(t)] + E[Y(t)] = \alpha t + \beta t $$
$$ \mu t = \alpha t + \beta t $$
$$ \mu = \alpha + \beta  $$

(Método 2) Alternativamente, podemos analizar o caso
$$ Z(t) = 0 \iff X(t) = 0, Y(t) = 0 $$
$$ Pr \{ Z(t) = 0 \} = Pr \{ X(t) = 0 \} \cdot  Pr \{ Y(t) = 0 \} $$
$$ \frac{e^{-\mu t} * (\mu t)^0}{0!} 
    = \frac{e^{-\alpha t} * (\alpha t)^0}{0!} 
        \cdot \frac{e^{-\beta t} * (\beta t)^0}{0!} 
$$
$$ e^{-\mu t}
    = e^{-\alpha t}
        \cdot e^{-\beta t}
$$

$$ e^{-\mu t}
    = e^{-\alpha t}
        \cdot e^{-\beta t}
$$

$$ e^{-\mu t} = e^{(-\alpha t) + (-\beta t)} $$
$$ e^{-\mu t} = e^{-(\alpha + \beta) t} $$

E, assim, concluimos que Z segue uma distribuição de poisson 
de taxa $\mu = \alpha + \beta$.


## Questão 02
Defeitos ocorrem ao longo de um cabo de fibra óptica de acordo com um 
processo de Poisson com taxa λ = 0.1 defeitos por Km.

### (a) Qual é a probabilidade de que não ocorra nenhum defeito nos primeiros 2 Km?
Bom, podemos considerar $t > 0$ sendo t um intervalo medido em km.
$$ Pr \{ N(2) = 0 \} 
    = \frac {
        e^{-0.1 \cdot 2}(0.1 \cdot 2)^0
    } { 0! } 
    = e^{-0.2}
$$

$$ Pr \{ N(2) = 0 \} 
    = e^{-0.2}
    \approx 0.8187307530779818
    \approx 0.819
$$

### (b) Sabendo que não ocorreu nenhum defeito nos primeiros 2 Km, calcule a probabilidade de que nenhum defeito ocorra entre o segundo e terceiro Km.

$$ Pr \{ N(3) - N(2) = 0 | N(2) = 0 \} 
    = Pr \{ N(3 - 2) = 0 | N(2) = 0 \} 
    = Pr \{ N(1) = 0 | N(2) = 0 \} 
$$

$$ Pr \{ N(1) = 0 | N(2) = 0 \}
    = \frac {
        Pr \{ N(1) = 0 | N(2) = 0 \} \cdot Pr \{N(2) = 0 \} 
    } {
        Pr \{N(2) = 0 \}
    }
$$

$$ Pr \{ N(1) = 0 \} = e^{-0.1} $$
$$ Pr \{ N(2) = 0 \} = e^{-0.2} $$

$$ Pr \{ N(1) = 0 | N(2) = 0 \}
    = \frac{
        e^{-0.1} e^{-0.2}
    } {e^{-0.2}}
    = \frac{e^{-0.3}} {e^{-0.2}}
    = e^{-0.1}
    \approx 0.9048374180359595
    \approx 0.905
$$


<br><br>

## Questão 03
Clientes chegam a uma certa loja de acordo com um processo de Poisson 
com taxa λ = 4 clientes por hora. Sabendo que a loja abre às 9:00h, qual é a
probabilidade de que exatamente um cliente chegue até às 9:30h e um total de 
cinco chegue até às 11:30h?

___

Queremos calcular
$$ Pr\{ N(0.5) = 1, N(2.5) = 5\} $$

Note que não se trata de intervalos disjuntos, então, é preciso aplicar a 
propriedade de incrementos independentes.

$$ Pr\{ N(0.5) = 1, N(2.5) = 5\} 
    = Pr\{ N(0.5) = 1, N(2.5) - N(0.5) = 5 - 1\}
    = Pr\{ N(0.5) = 1 \} \cdot Pr \{ N(2) = 4 \} 
$$

$$ Pr\{ N(0.5) = 1 \} 
    = \frac{e^{-4 \cdot 0.5} (4 \cdot 0.5)^1}{1!} 
    = 2 e^{-2}
$$

$$ Pr\{ N(2) = 4 \} 
    = \frac{e^{-4 \cdot 2} (4 \cdot 2)^4}{4!} 
    = \frac{8^4e^{-8} }{24} 
$$

$$ Pr\{ N(0.5) = 1, N(2.5) = 5\} 
    = 2 e^{-2} \cdot \frac{8^4e^{-8} }{24} 
    = \frac{8^4e^{-10} }{12} 
    \approx 0.01549650935892817
    \approx 0.015
$$

> .
> $$ Pr\{ N(0.5) = 1, N(2.5) = 5\} \approx 0.015 $$
> .

<br><br>

## Questão 04
Mostre que o número de eventos que ocorrem num intervalo de tempo $(0, t]$
para um processo de Poisson é consequência da lei dos eventos raros. 
Em outras palavras, mostre que a distribuição binomial com parâmetros $n$ e $p$
converge para a distribuição de Poisson com parâmetro $\lambda$ conforme 
$n \to \infty$ e $p \to \infty$, de forma que $np$ permaneça constante.

___

A lei dos eventos raros estipula que o limite de um processo de bernule com
baixa probabilidade e grande quantidade de ocorrencias (quando $n$ tende ao 
infinito) tende a um processo de poisson. 
Podemos provar isso da seguinte maneira:

Dado uma discretização do tempo em intervalos de extensão $h = \frac 1 n$.
Partimos da definição da probabilidade $p$ como
$$ p = Pr\{N(h) = 1\} = \lambda h \cdot O(h)$$

De acorco com a distribuição binomial, vale que
$$ Pr \{ N = k \} = \binom {n} {k} p^k (1 - p)^{n-k} $$

Sendo que $N$ aqui representa o número de sucessos.
Substituido o valor de p, chegamos em
$$ Pr\{ N = k \}
    = \frac {n!} {(n-k)!k!} 
    \,\,         (\lambda h \cdot O(h))^k 
    \,\, (1 - \lambda h \cdot O(h)) ^ {n-k}
$$

$$ \lim _{n \to \infty} Pr\{ N = k \}
    = \lim _{n \to \infty}
    \frac {n!} {(n-k)!k!} 
    \,\,         (\lambda h \cdot O(h))^k 
    \,\, (1 - \lambda h \cdot O(h)) ^ {n-k}
$$

$$
    \lim _{n \to \infty} Pr\{ N = k \} = 
        \lim _{h \to 0} \frac{
                n \cdot (n-1) \cdot (n-2) \dots \cancel{(n-k)!}
            }{
                \cancel{(n-k)!} \cdot k!
            } 
            [\lambda h + O(h)]^k \cdot [1 - \lambda h + O(h)]^{n - k}
$$


$$ n(n - 1)(n-2) \dots (n - k - 1) $$
$$
    \lim _{h \to 0} \frac{
                n \cdot (n-1) \cdot (n-2) \dots \cancel{(n-k)!}
            }{
                \cancel{(n-k)!} \cdot k!
            } 
    =
    \lim _{h \to 0}
    n \cdot n(1 - \frac{1}{n}) 
    \cdot n(1 - \frac{2}{n}) 
    \dots n(1 - \frac{k - 1}{n}) 
    =  n^k
$$



Termos como $ 1 / n $ e $t/n$ tendem a zero quando n tende a infinito, logo
$$
    \lim _{n \to \infty} Pr\{ N = k \} 
        = \frac{n^k}{k!} 
            \cdot [\frac{(\lambda t)^k}{n^k}] 
            \cdot [1 - \frac{\lambda t}{n}]
            \cdot \frac{1}{(1-  \frac{\lambda t}{n})^k}
$$

Simplificando e removendo termos que tendem a zero:
$$
    \lim _{n \to \infty} Pr\{ N = k \} 
        = \frac{\cancel{n^k}}{k!} 
            \cdot \left[ \frac{(\lambda t)^k}{\cancel{n^k}} \right] 
            \cdot \left( 1 - \frac{\lambda t}{n} \right)
            \cdot \frac{1}{(1-  \cancel{\frac{\lambda t}{n}})^k}
$$

Dado que
$$ \lim_{x \to \infty} 1 + \frac x n = e^x$$

Logo,
$$
    \lim _{n \to \infty} Pr\{ N = k \} 
        = \frac{1}{k!} 
            \cdot \left[ \frac{(\lambda t)^k}{1} \right] 
            \cdot \left( 1 - \frac{\lambda t}{n} \right)
        = \frac{e^{-\lambda y} (\lambda t)^k}{k!}
$$

## Questão 05
Considere um processo de Poisson de taxa λ eventos por unidade de tempo. 
Seja N(t) o número de eventos que ocorrem até no intervalo (0, t]. 
Considere o intervalo de tempo fixo (s, t], onde s < t.
Determine a probabilidade condicional P{N(t) = n + k|N(s) = n} 
e o valor esperado E[N(t)N(s)].

$$ Pr\{ N(t) = n + k | N(s) = n \} 
    = Pr\{ N(t) - N(s) = n + k - n | N(s) = n \}
    = Pr\{ N(t-s) = k| N(s) = n \}
$$

$$ Pr\{ N(t) = n + k | N(s) = n \} 
    = \frac {
        Pr\{ N(t-s) = k\} \cdot \cancel{Pr\{ N(s) = n\}}
    } {
        \cancel{Pr\{ N(s) = n\}}
    }
$$

$$ Pr\{ N(t-s) = k\}
    = \frac {
        e^{-\lambda (t-s)} [\lambda (t-s)]^k
    } {
        k!
    }
$$

Assim, chegamos a
$$ Pr\{ N(t) = n + k | N(s) = n \} 
    = \frac {
        e^{-\lambda (t-s)} [\lambda (t-s)]^k
    } {
        k!
    }
$$

Para calcular o valor esperado $E[N(t)N(s)]$, podemos usar a formula
$$ E[N(t)] = \lambda t $$



## Questão 10
Partı́culas radioativas são emitidas de uma fonte de acordo com um processo de
Poisson de intensidade $\lambda = 1$ partı́cula por minuto.

### Tópico A
Suponha que cinco partı́culas são emitidas no primeiro minuto. 
Qual é a probabilidade que exatamente duas dessas partı́culas foram emitidas nos
primeiros 30 segundos? (Resp.: 0.312).

___

Usando minutos como nossa unidade de tempo, o que queremos calcular pode ser expresso por:
$$ Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\} $$

Aplicando a formula de probabilidade condicional:
$$ Pr \{ A | B \} = \frac {Pr \{ A, B \}} {Pr \{ B \}} $$
$$ 
    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\}
        = \frac {
            Pr \{ N(0.5) = 2, N(1) = 5\}
        } {
            Pr \{ N(1) = 5 \}
        }
$$

Para tornar os eventos independentes, vale:
$$ 
    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\}
        = \frac {
            Pr \{ N(0.5) = 2, N(1 - 0.5) = 5 - 2\}
        } {
            Pr \{ N(1) = 5 \}
        }
$$

Dessa forma,
$$ 
    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\}
        = \frac {
            { Pr \{ N(0.5) = 2 \} \cdot Pr\{ N(1 - 0.5) = 5 - 2 \} }
        } {
            Pr \{ N(1) = 5 \}
        }
$$

$$ 
    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\}
        = \frac {
            { Pr \{ N(0.5) = 2 \} \cdot Pr\{ N(0.5) = 3 \} }
        } {
            Pr \{ N(1) = 5 \}
        }
$$

Aplicando a formula do Processo de Poisson:
$$ 
    Pr \{ N(t) = n\} 
        = \frac {
            e^{-\lambda t} (\lambda t)^n 
        } {
            n!
        }
$$

Para $n = 2$ :
$$
    Pr\{ N(0.5) = 2 \}
        = \frac {
            e^{-1 \cdot \frac 1 2} (1 \cdot \frac 1 2)^2 
        } {
            2!
        }
        = \frac { e^{-0.5} (0.5)^2 } { 2 } 
        = \frac {\frac 1 4 \sqrt{\frac 1 e}} {2}
        = \frac {\sqrt{\frac 1 e}} {8}
        \approx 0.07581633246407918
$$

Para $n = 3$ :
$$
    Pr\{ N(0.5) = 3 \}
        = \frac {
            e^{-1 \cdot \frac 1 2} (1 \cdot \frac 1 2)^3 
        } {
            3!
        }
        = \frac { \frac 1 8 \sqrt{\frac 1 e}  } { 6 } 
        = \frac { \sqrt{\frac 1 e} } { 48 } 
        \approx 0.012636055410679864
$$

Para calcular $Pr \{ N(1) = 5 \}$ :
$$
    Pr\{ N(1) = 5 \}
        = \frac {
            e^{-1 \cdot 1} (1 \cdot 1)^5
        } {
            5!
        }
        = \frac { e^{-1} \cdot 1^{5} } { 5! } 
        = \frac { 1 } { 120 e } 
        \approx 0.0030656620097620196
$$

Então
$$
    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\}
        = \frac {
            \frac {\sqrt{\frac 1 e}} {8} \cdot \frac { \sqrt{\frac 1 e} } { 48 } 
        } {
            \frac { 1 } { 120 e } 
        }
        = \frac {\sqrt{\frac 1 e} \cdot \sqrt{\frac 1 e}} {8 \cdot 48 } 
            \cdot \frac { 120 e } { 1 } 
        = \frac {{\cancel e^{-1}} \cdot 120 \cancel e} {8 \cdot 48}
$$
$$
    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\}
        = \frac {120} {8 * 48}
        = \frac {120} {384}
        = \frac {5} {16}
$$


>.
> $$ 
>    Pr \{ N(0.5) = 2 | N(1) = 5\} 
>        = \frac {5} {16} 
>        = 0.3125 
> $$
>.



<br>

### Tópico B
Seja $S_n$ o tempo de emissão da n−ésima partı́cula. 
Expresse $S_n$ em termos do tempo de permanência no estando $n$,
isto é $T_n$ , e então encontre $E[S_n]$. 
(Resp.: E[Sn ] = n)

___

O tempo de emissão da n−ésima partı́cula ($S_n$ ) depende do tempo de
permanência no estando $T_n$ e do tempo de permanencia nos estados anteriores,
ou seja:
$$ S_n = T_1 + T_2 + T_3 + \dots + T_{n-1} + T_n $$
$$ S_n = \sum _{i = 1} ^{n} T_i $$

Em uma distribuição de poisson, o tempo de emissão da n-ésima partícula segue
uma distribuição exponêncial.
$$ T_n \sim Exp(\lambda) $$

Em uma distribuição exponencial $Exp(\lambda)$, podemos calcular a 
média esperada (a esperânça) por:
$$ E[T_n] = \frac 1 \lambda $$

Dado $\lambda = 1$, tem-se que:

$$ E[T_n] = 1 $$

Sabemos que se trata de um 
<strong> processo de poisson homogênio </strong>,
então podemos inferir que:
$$ E[T_i] = 1  \hspace{1em}  \forall \, i$$

Assim, obtemos:
$$ E[S_n]
    = E \left[
        \sum _{i = 1} ^{n} T_i  
    \right] 
$$
$$ E[S_n]
    = E \left[
        \sum _{i = 1} ^{n} 1 
    \right] 
$$

Usando a propriedade de soma de constantes:
$$ \sum _{i = 1} ^{n} C = C \cdot n $$

Temos então:
$$ E[S_n] = 1 \cdot n $$

<br>

Portanto, concluímos que:
> . 
> $$ E[S_n] = n $$
> .


<br>

### Tópico C
Suponha que cada partı́cula sobreviva durante 10 segundos. 
Qual é a probabilidade de k partı́culas existirem em um minuto? 
(Resp.: ≈ 0.84648/(6k k!))

___

Dado que uma particula sobrevive por 10 segundos, a probabilidade de,
após 1 min desde o início do experimento, existirem exatamante k particulas
depende tão somente do ocorrido nos 

$$ Pr \{ N(60/60) - N(50/60) = k \} = Pr \{ N(10/60) = k \} $$
$$ 
    Pr \{ N(t) = n\} 
        = \frac {
            e^{-\lambda t} (\lambda t)^n 
        } {
            n!
        }
$$
$$ 
    Pr \{ N(1/6) = k \} 
        = \frac {
            e^{-1 \cdot \frac 1 6} (1 \cdot \frac 1 6)^k
        } {
            k!
        }
        = \frac {
            e^{-\frac 1 6} (\frac 1 6)^k
        } {
            k!
        }
        = \frac {
            \frac {1} {\sqrt[6]{e}} (\frac 1 6)^k
        } {
            k! 
        }
$$

$$ 
    e ^ {- \frac 1 6} 
        = \frac 1 { \sqrt [6] e } 
        \approx 0.8464817248906141 
        \approx 0.84648 
$$

$$ 
    Pr \{ N(1/6) = k \} 
        = \frac {
            \frac {1} {\sqrt[6]{e}}
        } {
            k! 
        } \cdot \frac {1} {6^k}
        \approx \frac {
            0.8464817248906141
        } {
            k! \hspace{0.5em} 6^k 
        }
$$

<br>

> .
> $$ 
>   Pr \{ N(1/6) = k \} 
>       \approx \frac { 0.84648 } { 6^k \hspace{0.25em} k!}
> $$
> .


<br>

## Questão 11
Seja $\{N(t), t \neq 0\}$ um processo de Poisson de taxa $\lambda$. 
Para $s < t$ encontre:

### (a) $P(N(t) > N(s))$. (Resp: 1 − e−λ(t−s) )

Observe que $P(N(t) > N(s))$ é equivalente a $P(N(t) - N(s) > 0)$. 
Assim, Podemos calcular essa probabilidade da seguinte forma:

$$ Pr \{N(t) - N(s) < 0 \} = 0 $$
$$ \therefore Pr \{N(t) - N(s) > 0 \} = 1 - Pr \{N(t) - N(s) \le 0 \} $$

Considerando que $s < t$, chegamos a
$$ Pr \{ N(s) > N(t) \} = 0 $$

Portanto
$$ Pr \{N(t) - N(s) > 0 \} = 1 - Pr \{N(t) - N(s) = 0 \} $$

Sabendo que
$$ Pr \{ N(t) = k \} = Pr \{ N(t + s) - N(s) = k \} $$

Então podemos afirmar que $N(t) - N(s)$ descreve a quantidade de eventos que
ocorrem no intervalo $(\, t - s, \hspace{0.333em} t \,]$, assim sendo:
$$ Pr \{N(t) - N(s) = 0 \} = Pr \{N(t - s) = 0 \} $$

$$
    Pr \{N(t - s) = 0 \}
        = \frac {
            e^{-\lambda (t - s)} \cdot [\lambda (t - s)]^0
        } {
            0!
        }
$$

$$ Pr \{N(t - s) = 0 \} = \frac {e^{-\lambda (t - s)} \cdot 1} {1} $$
$$ Pr \{N(t - s) = 0 \} = e^{-\lambda (t - s)} $$

<br>

Substituindo o valor de Pr \{N(t) - N(s) = 0 \}, obtemos o resultado:
> .
> $$ Pr \{N(t) > N(s) \} = 1 - e^{-\lambda (t - s)} $$
> .


### (b) $P(N(s) = 0, N(t) = 3)$ (Resp.: e−λs e−λ(t−s) [λ(t − s)]3 /3!)

A priori, precisamos tornar os eventos independentes:
$$ Pr \{ N(s) = 0, N(t) = 3\} = Pr \{ N(s) = 0, N(t - s) = 3 - 0\} $$

Assim, chegamos a:
$$ Pr \{ N(s) = 0, N(t) = 3\} 
    = Pr \{ N(s) = 0 \} \cdot Pr \{ N(t - s) = 3\} 
$$

$$ Pr \{ N(s) = 0 \} 
    = \frac {e^{-\lambda s} (\lambda s)^0} {0!} 
    = e^{-\lambda s} 
$$

$$ Pr \{ N(t - s) = 3\} 
    = \frac {e^{-\lambda (t - s)} \cdot [\lambda (t - s)]^3} {3!}
$$

Logo
$$ Pr \{ N(s) = 0, N(t) = 3 \} 
    = e^{-\lambda s} 
        \cdot {e^{-\lambda (t - s)} 
        \cdot [\lambda (t - s)]^3}
        \cdot \frac{1}{3!}
$$

Conclui-se, então,

> .
> $$ Pr \{ N(s) = 0, N(t) = 3\} 
>   = e^{-\lambda (t - 2s)} \cdot [\lambda (t - s)]^3 \cdot \frac{1}{6} $$
> .

### (c) $E[N(t)|N(s) = 4]$ (Resp.: 4 + λ(t − s))
Usando a propriedade dos incrementos independentes do processo de Poisson,
temos:
$$ E[N(t)|N(s) = 4] = 4 + E[N(t) - N(s)] $$

Dado que $N(t) - N(s)$ é igual a $N(t - s)$, podemos escrever:
$$ E[N(t)|N(s) = 4] = 4 + E[N(t - s)] $$

A esperança do processo de Poisson é dada por:
$$ E[N(t)] = \lambda t $$

Portanto, chegamos à conclusão de que:
$$ E[N(t)|N(s) = 4] = 4 + \lambda * (t-s) $$

<br>

### (d) $E[N(s)|N(t) = 4]$ (Resp.: 4s/t)

Aplicando o somatorio para calcular a esperança
$$ E[X] = \sum _{x} \, x \cdot Pr\{X = x\} $$

Obtem-se
$$ E[N(s) | N(t) = 4] 
    = \sum _{i = 0} ^ {4}
        i \cdot Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        Pr\{ N(s) = i, N(t) = 4 \}
    } {
        Pr\{ N(t) = 4 \}
    }
$$

Note que $s$ e $t$ não configuram intervalos disjuntos, 
por esse motivo, aplicamos
$$ Pr\{ N(s) = i, N(t) = 4 \}
    = Pr\{ N(s) = i, N(t - s) = 4 - i \}
    = Pr\{ N(s) = i\} \cdot Pr\{ N(t - s) = 4 - i \}
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        Pr\{ N(s) = i\} \cdot Pr\{ N(t - s) = 4 - i \}
    } {
        Pr\{ N(t) = 4 \}
    }
$$


$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {e^{-\lambda s}(\lambda s)^i} {i!}
        \cdot \frac {e^{-\lambda (t - s)}[\lambda (t - s)]^{4-i}} {(4-i)!}
        \cdot \frac {4!} {e^{-\lambda t}(\lambda t)^4} 
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {\cancel{e^{-\lambda s}}(\lambda s)^i} {i!}
        \cdot \frac {
                \cancel{e^{-\lambda t}} 
                \cancel{e^{\lambda s}} 
                [\lambda t - \lambda s]^{4-i}
            } {(4-i)!}
        \cdot \frac {4!} {\cancel{e^{-\lambda t}}(\lambda t)^4} 
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        4! (\lambda s)^i [\lambda(t-s)]^{4-i}
    } {
        \lambda^4 t^4 (4-i)! i!
    }
$$

Como $\lambda$, $i$, $s$ e $t$ são positivos 
(ignorando o caso $i$ = 0, pois ele não afetará a esperança)
$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        4! \lambda^i s^i \lambda^{4-i} (t-s)^{4-i}
    } {
        \lambda^4 t^4 (4-i)! i!
    }
    = \frac {
        4! \cancel{\lambda^{i+4-i}} s^i (t-s)^{4-i}
    } {
        \cancel{\lambda^4} t^4 (4-i)! i!
    }
$$



$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        4! s^i (t-s)^{4-i}
    } {
        t^4 (4-i)! i!
    }
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        s^i (t-s)^{4-i}
    } {
        t^4
    } \cdot \frac {4!} {(4-i)! i!}
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac {
        s^i (t-s)^{4-i}
    } {
        t^4
    } \cdot \binom{4}{i}
$$

$$ Pr\{ N(s) = i | N(t) = 4 \}
    = \frac{1}{t^4} [s^i \, (t - s)^{4-i} \, \binom{4}{i}]
$$

$$ E[N(s) | N(t) = 4] 
    = \sum _{i = 0} ^ {4}
        i \cdot \frac{1}{t^4} [s^i \, (t - s)^{4-i} \, \binom{4}{i}]
$$

$$ E[N(s) | N(t) = 4] 
    = \frac{1}{t^4} \sum _{i = 0} ^ {4}
        i \cdot  [s^i \, (t - s)^{4-i} \, \binom{4}{i}]
$$

Expandindo o somatório

$$ \sum _{i = 0} ^ {4} i \cdot  [s^i \, (t - s)^{4-i} \, \binom{4}{i}] 
    = 4s^4 + 12s^3(t-s) + 12s^2(t-s)^2 + 4s(t-s)^3
$$

Expandindo novamente
$$ 
    = 4s^4 
    + (12s^3t-12s^4)
    + (12s^2t^2 - 24s^3t + 12s^4)
    + (- 4s^4 + 12s^3t - 12s^2t^2 + 4st^3)
$$

Reorganizando os termos
$$ 
    = (4s^4 - 4s^4 -12s^4 + 12s^4)
    + (12s^3t - 24s^3t + 12s^3t)
    + (12s^2t^2 - 12s^2t^2)
    + 4st^3
$$

$$ 
    = \cancel{(4s^4 - 4s^4 -12s^4 + 12s^4)}
    + \cancel{(12s^3t - 24s^3t + 12s^3t)}
    + \cancel{(12s^2t^2 - 12s^2t^2)}
    + 4st^3
$$

$$ \sum _{i = 0} ^ {4} i \cdot  [s^i \, (t - s)^{4-i} \, \binom{4}{i}] 
    = 4st^3
$$

Substituindo o resultado do somatório na equação da esperança obtem-se:
$$ E[N(s) | N(t) = 4] 
    = \frac{1}{t^4} \cdot 4st^3 
$$

Portanto,

> .
> $$ E[N(s) | N(t) = 4] = \frac{4s}{t} $$
> .


<br>

## Questão 13
Imagine que pessoas entram numa sala de aula seguindo um processo de Poisson com taxa λ = 1 pessoa por minuto.

### (a) Qual é o tempo esperado até que a décima pessoa entre?

O tempo esperado até a décima péssoa é dado pela integral
$$ E[w_{10}] = \int _0 ^\infty t f_{w_{10}} (t) dt $$

Dada a função densidade de probabilidade:
$$ f_{w_{n}} (t) = \frac {\lambda^n t^{n-1}} {(n-1)!} e^{-\lambda t} $$
$$ f_{w_{10}} (t) = \frac {\lambda^{10} t^{10-1}} {(10-1)!} e^{-\lambda t} $$
$$ f_{w_{10}} (t) = \frac {\lambda^{10} t^9} {9!} e^{-\lambda t} $$

Chegamos a
$$ E[w_{10}] = \int _0 ^\infty t \frac {\lambda^{10} t^9} {9!} e^{-\lambda t}dt $$

$$ E[w_{10}] 
    = \frac{\lambda^{10}}{9!}
        \int _0 ^\infty 
            t^{10} e^{-\lambda t}dt
$$

$$ E[w_{10}] 
    = \frac{1^{10}}{9!}
        \int _0 ^\infty 
            e^{-1t} t^{10} dt
$$

$$ E[w_{10}] 
    = \frac{1}{362880}
        \int _0 ^\infty 
            t^{10} e^{-t}dt
$$

Podemos aplicar
$$ \int f d g = fg - \int g d f $$

com  
$$
    f = t^{10}
    \hspace{5em} dg = e^{-t}dt 
    \\ df = 10 t^{9} dt
    \hspace{5em} g = -e^{-t}
$$

Para obter:
$$ E[w_{10}] 
    = \left. -\frac{e^{-t}t^{10}}{362880} \right| _0 ^{\infty} 
        + \frac {10} {362880} 
        \int _0 ^\infty 
            t^{9} e^{-t}dt
$$

$$ \lim _{x \to 0} - \frac{e^{-x}x^{10}}{362880} = 0 $$

$$ E[w_{10}] 
    = \frac {1} {36288} 
        \int _0 ^\infty 
            t^{9} e^{-t}dt
$$

Essa étapa é repetida multiplas vezes até obtermos:

$$ E[w_{10}] 
    = 10 \int _0 ^\infty t e^{-t}dt
    = \left. -10 e^{-t} t \right| _0 ^{\infty}
        + 10 \int _0 ^{\infty} e^{-t}dt
$$ 

$$ E[w_{10}] 
    = 10 \int _0 ^{\infty} e^{-t}dt
    = \left. -10 e^{-t} \right| _0 ^{\infty} 
    = (-10 e^{-\infty} - (-10 e^{-0}))
$$ 

<br>

quando $t$ tende ao infinito, $e^{-t}$ tende a zero,
portanto $e^{-\infty} = 0$. Portanto

> .
> $$ E[w_{10}] = 10 $$ 
> .

<br>

### (b) Qual é a probabilidade de que o tempo entre a entrada da décima e décima primeira pessoa seja maior do que dois minutos? (Resp.: ≈ 0.133)

$$ T_n ~ Exp(\lambda) $$

$$ T_{11} = w_{11} - w_{10} $$

$$ Pr\{T_{11} > t\} = e ^ (- \lambda t) $$

$$ Pr\{T_{11} > 2\} = e ^ (-1 \cdot 2) = e^{-2} \approx 0.1353352832366127 $$

> .
> $$ Pr\{T_{11} > 2\} \approx 0.135 $$
> .