# Processos Estocasticos: Lista 5
## Questão 1
Considere que haja duas máquinas que funcionam independentemente. 
Para cada uma delas existe uma pessoa dedicada exclusivamente a fazer 
reparos caso haja uma falha. Além disso, cada
máquina trabalha por um perı́odo de tempo que segue uma distribuição exponencial
de taxa µ – i.e. Pr{T > t} = e−µt – e então falha. O tempo de reparo, 
por sua vez, é distribuı́do de acordo com uma distribuição exponencial de taxa 
λ, Pr{T > t} = e−λt . Seja {X(t), t ≥ 0} o processo de Markov de
tempo contı́nuo em que X(t) é o número de máquinas que estão operantes 
até o instante t. Calcule:

___

### A) O tempo médio durante o qual o processo permanece em cada estado.

Há duas máquinas, 

$$ 
    T_f \sim Exp(\mu) 
    \\
    T_c \sim Exp(\lambda)
$$

$$
    E[T_f] = \frac 1 {\mu}
    \\
    E[T_c] = \frac 1 {\lambda}
$$

Seja $x(t)$ a quantidade de máquinas que estão funcionando no tempo t.

$$ E[T_0] = \frac 1 {\nu_0} = \frac 1 {2\lambda} $$
$$ E[T_1] = \frac 1 {\nu_1} = \frac 1 {\lambda + \mu} 
    = \frac 1 {\lambda + \mu} $$
$$ E[T_2] = \frac 1 {2\mu} $$

> .
> $$ E[T_0] = \frac 1 {2\lambda} $$
> $$ E[T_1] = \frac 1 {\lambda + \mu} $$
> $$ E[T_2] = \frac 1 {2\mu} $$
> .


### B) Determine as probabilidades de transição entre os estados da cadeia de Markov embutida (embedded Markov chain).


$$ Pr\{ T_0 > t \} = Pr \{min(T_1, T_2)\} 
    = Pr\{ (T_1 > t) \land (T_2 > t) \}
$$

$$ 
\begin{align*}
    Pr\{ (T_1 > t) \land (T_2 > t) \} 
        &= Pr\{ T_1 > t\} \cdot Pr\{ T_2 > t \}
        \\
        &= e^{-\lambda t} \cdot e^{-\lambda t} 
        \\
        &= e^{-2\lambda t}
\end{align*}
$$

$$ Pr\{ (T_1 > t) \land (T_2 > t) \} 
    = e^{-2\lambda t}
    = Pr\{ T_0 > t \}
$$

$$ T_0 \sim Exp(2\lambda) $$

Aplicando a formula da esperança de uma exponencial:
$$ 
    \begin{align*}
        Pr\{ T_1 > t \} 
            &= Pr \{ min(T_1, T_2) > t \}
        \\  &= e^{-(\lambda + \mu)t}
    \end{align*}
$$

$$ \therefore E[T_1] = \frac 1 {\lambda + \mu}$$

$$ P_{1 \, 2} = \frac {\lambda} {\lambda + \mu} $$
$$ P_{2 \, 1} = \frac {\lambda} {\lambda + \mu} $$

$$ P_{0 \, 1} = 1$$
$$ P_{1 \, 0} = 1$$

Em demais casos (ex: $i = 0$ e $j = 0$), $P_{i \, j} = 0$


### C) Escreva as equações de Kolmogorov progressivas para as probabilidades Pi j (t) (não é necessário resolvê-las).

$$ P_{\, i \, j} (t) = Pr\{x(t) = j | x(0) = i\} $$
$$ \ $$

$$ \frac{\mathrm{d} P(t)}{\mathrm{d} t} = P(T) R $$

$$ r_{\, i \, j} = \begin{cases}
    q_{\, i \, j} \,\,, \hspace{2em} i \ne j
    \\
    -\nu_1 \,\,, \hspace{2em} i = j
\end{cases}
$$

$$ R = \begin{bmatrix}
    -2\lambda   & 2\lambda      & 0
    \\
    \lambda     & -\lambda -\mu & \mu 
    \\
    0           & 2\mu          & -2\mu
\end{bmatrix}
$$



## Questão 2
Encontre as probabilidades de transição em função do tempo, Pi j (t), do processo de nascimento e
morte em que λn = 0 (taxa de nascimento) e µn = µ (taxa de morte), para n > 0.
(Dica: não é necessário utilizar as equações de Kolmogorov)
___

A taxa de nascimento ($\lambda_n$) ser igual a $0$ implica que se trata de um processo de pura morte e, sendo assim, é um processo de poisson. 
Dessa forma, $P_{\, i \, j}$ descreve a probabilidade de haver $i-j$ sobreviventes no instante $t$. Assim sendo:

$$ P_{\, i \, j} = Pr\{ N(t) = j \,|\, N(0) = i \} $$

Podemos então aplicar Poisson:
> .
> $$ Pr\{ N(t) = i - j \} = \frac {
>       e^{\mu t}(\mu t)^{i-j}
>   } {
>       (i-j)!
>   }
> $$
> .




## Questão 3
Considere uma cadeia de Markov em tempo contı́nua de dois estados, 0 e 1. Considere que os
parâmetros de tempo de espera sejam dados por ν0 = ν1 = ν > 0. Dito de outro modo, o tempo
de espera do processo em cada estado é uma variável aleatória de distribuição exponencial com
parâmetro ν. Com base nessas informações:
___

### A) Desenhe o diagrama da cadeia de Markov embutida.
Imagem anexada.

### B) Encontre a matriz de probabilidades de transição P(t). 
Informações úteis:
$$ sinh(x) = \frac {e^x - e^{-x}} {2} 
    = \sum_{n=0}^{\infty} \frac {x^{2n + 1}} {(2n+1)!} $$
$$ cosh(x) = \frac {e^x + e^{-x}} {2} 
    = \sum_{n=0}^{\infty} \frac {x^{2n}} {(2n)!} $$
___


$$ P_{\, 0 \, 0} (t) = Pr\{ x(t) = 0 | x(0) = 0 \} $$

O que equivale a calular a probabilidade de $N(t)$ assumir um 
valor par.

$$ P_{\, 0 \, 0} (t) 
    = e^{-\nu t} \sum_{n=0}^{\infty} \frac {(\nu t)^{2n}} {(2n)!} 
    = e^{-\nu t} \cdot \frac {e^{-\nu t} + e^{\nu t}} 2
$$

$$ P_{\, 0 \, 0} (t) 
    = \frac {e^{-\nu t}e^{-\nu t} + \cancel{e^{\nu t}}\cancel{e^{-\nu t}}} 2
$$

Simplificando:
$$ P_{\, 0 \, 0} (t) = \frac 1 2 + \frac{e^{-2\nu t}} 2 $$

Repetindo o cálculo para a $P_{\, 1 \, 2}$:
$$ P_{\, 1 \, 2} (t) 
    = e^{-\nu t} \sum_{n=0}^{\infty} \frac {(\nu t)^{2n + 1}} {(2n+1)!} 
    = e^{-\nu t} \cdot \frac {e^{\nu t} - e^{-\nu t}} 2s
$$

$$ P_{\, 1 \, 2} (t) = P_{\, 2 \, 1} (t) = \frac 1 2 - \frac {e^{2\nu t}} 2 $$

Conclui-se então:
> .
> $$ P = \begin{bmatrix}
>    \dfrac 1 2 + \dfrac{e^{-2\nu t}} 2    & &   \dfrac 1 2 - \dfrac {e^{2\nu t}} 2
>    \\
>    \\
>    \dfrac 1 2 - \dfrac {e^{2\nu t}} 2    & &   \dfrac 1 2 + \dfrac{e^{-2\nu t}} 2
> \end{bmatrix}
> $$
> .



## Questão 4
Considere o modelo linear com imigração onde λ e µ são as taxas de nascimento e 
de morte, respectivamente, de cada indivı́duo; e θ é a taxa de imigração. 
Para uma população de n indivı́duos, as taxas totais serão dadas, então,
por λn = nλ + θ e µn = nµ. Seja X(t) a população no instante t e que X(0) = i.
Calcule o valor esperado do número de indivı́duos ao longo do tempo, 
M(t) = E[X(t)].

___

Aplicando a formula para cálculo da esperança
$$ M(t) = \sum _{j = 1} ^{\infty} j \cdot P _{\, i \, j }(t) $$

Em busca da taxa, aplicamos a derivada
$$ M'(t) = \sum _{j = 1} ^{\infty} j \cdot P _{\, i \, j }'(t) $$
$$ P_{ij}'(t) = \sum _k q_{kj} P_{ik} - v_jP_{ij}(t) $$

Simplificando isso, chegamos a:
$$ P_{ij}'(t) =
    \{[(j-1)\lambda + \theta) P _{\, i \, j + 1}(t)\}
    + [(j+1)\mu + P _{\, i \, j + 1} (t) ]
    + [(j+1)\mu + P _{\, i \, j} (t)]
$$

Substituindo:
$$ M'(t) = 
    \sum _{j=1} ^{\infty}
        j [(j-1)\lambda + \theta] P _{\, i \, j + 1} (t) 
    + \sum _{j=1} ^{\infty} 
        j (j+1)\mu + P _{\, i \, j + 1} (t) 
    - \sum _{j=1} ^{\infty} 
        j (j+1)\mu + P _{\, i \, j} (t) 
$$

No primeiro termo, podemos alterar o início da somatória: 
$$
     \sum _{j=1} ^{\infty}
        j [(j-1)\lambda + \theta] P _{\, i \, j + 1} (t)
    =
        \sum _{j=0} ^{\infty}
            (j+1) [j\lambda + \theta] P _{\, i \, j} (t)
$$

$$ \sum _{j=0} ^{\infty}
    (j+1) [j\lambda + \theta] P _{\, i \, j} (t)
    = 
        \sum _{j=0} ^{\infty} 
            (j+1) j \lambda P _{\, i \, j} (t)
        + \sum _{j=0} ^{\infty} 
            (j+1) j \lambda P _{\, i \, j} (t)
$$

Podemos continuar espandindo os somatorios, o que irá nos permitir cancelar alguns temos e nos levará a:

$$ M'(t) = 
    \sum_{j = 0}^{\infty} j \lambda P_{\, i \, j} (t)
    - \sum_{j = 1}^{\infty} j \mu P_{\, i \, j} (t)
    + \sum_{j = 1}^{\infty} \theta P_{\, i \, j} (t)
$$

como 
$$M(t) = j P_{\, i \, j}$$

e após simplificações, chegamos:
$$ M'(t) = \lambda M(t) - \mu M(t) + \theta $$

Isolando:

$$ M'(t) = (\lambda - \mu) M(t) + \theta $$

$$ M''(t) = (\lambda - \mu) M'(t) $$
$$ \frac {M''(t)} {M'(t)} = \lambda - \mu $$

podemos aplicar:
$$ \frac{F'(x)}{F(x)} = 
    \frac{
        \mathrm{d} \,\, ln(F(x))
    } {
        \mathrm{d} \,\, x
    } 
$$

$$ ln( M'(t) ) = (\lambda - \mu)t + C $$

$$ M'(t) = e^{\lambda - \mu} e^c $$

A partir de 
$$ \begin{cases}
    M'(t) = e^{\lambda - \mu} e^c
    \\
    M'(t) = (\lambda - \mu) M(t) + \theta 
\end{cases}
$$

$$ e^{(\lambda - \mu)t} e^c = (\lambda - \mu) M(t) + \theta $$

como se $x(0) = i$ então $M(0) = i$ e, com isso,
$$ e^C = (\lambda - \mu)i + \theta $$

Por fim, podemos definir a constante
$$ k = e^C $$

chegamos, então, à equação
> .
> $$ M(t) = \dfrac {
>        ke^{(\lambda - \mu)t} - \theta
>    } {
>        \lambda - \mu
>    }
> $$
> .

no caso de $\lambda = \mu$
$$ m'(t) = (\lambda - \lambda) \cdot m(t) + \theta $$
$$ m'(t) = \theta $$

Dessa forma:
> .
> $$ m(t) = \theta t + i $$
> .




## Questão
(Problema computacional) Implemente o modelo de nascimento e morte com imigração acima. Uti-
lizando o script discutido em aula como modelo, investigue os casos em que λ > µ, λ < µ, e
λ = µ.
___
<strong>DERROTA</strong>